### 3. Основные понятия технологии программирования. Свод знаний о программной инженерии (SWEBOK).

**SWEBOK (Software Engineering Body of Knowledge)** — документ, подготавливаемый комитетом Software Engineering Coordinating Committee, в который вовлечено сообщество IEEE Computer Society. Назначение SWEBOK — в объединении знаний по инженерии программного обеспечения (разработке программного обеспечения).
Документ является одним из трёх документов, созданных совместными усилиями EEE-CS и ACM, призванных обеспечить следующее:
* определить необходимый набор знаний и рекомендуемые практики;
* определить этические и профессиональные стандарты;
* определить учебную программу для студентов, аспирантов и продолжающих обучение.

Эта книга представляет собой первый компонент - необходимый набор знаний и рекомендуемые практики.
Второй документ, посвящённый этическим и профессиональным стандартам для инженерии ПО, выпущен в 1998 году.
Третий документ (SE2004), выпущенный в 2004 году, посвящён составлению учебного плана по программной инженерии.
IEEE Computer Society определяет программную инженерию как «применение систематизированного, дисциплинированного и оцениваемого по количественным параметрам подхода к разработке, функционированию и сопровождению программного обеспечения, то есть применение инженерного подхода к созданию ПО.<br>
Создание SWEBOK преследовало следующие основные цели:
* Продвигать в мире единое представление о программной инженерии.
* Четко определить место и границы программной инженерии по отношению к смежным дисциплинам.
* Охарактеризовать содержание дисциплины программной инженерии.
* Предоставить тематический доступ к своду знаний по программной инженерии.
* Создать базу для разработки учебных планов и материалов для лицензирования и индивидуальной сертификации.

Инженерный подход к описанию дисциплины проявляется и в том, что SWEBOK никак не затрагивает конкретных аспектов информационных технологий, таких, как языки программирования, реляционные базы данных или сетевые технологии. SWEBOK предлагает руководство к своду знаний, которыми специалист должен владеть вне зависимости от перемен в конкретных технологиях, происходящих в последнее время, как известно, очень быстро. Предполагается, что обладая багажом знаний, определенным в SWEBOK, разработчик сможет выбрать технологическое решение, наилучшим образом соответствующее его задаче.<br>

SWEBOK вводит десять областей общедоступных знаний по программной инженерии. Первые пять областей представлены в последовательности, соответствующей традиционному жизненному циклу программного обеспечения в «водопадной» (waterfall) модели разработки. Остальные пять областей знаний перечисляются в алфавитном порядке. Каждая область знаний описывается с помощью подобластей (subarea), которые, в свою очередь, разбиваются на несколько тем (topic) и подтем (subtopic).<br>
**Требования к программному обеспечению (Software Re uirements)**. Требование определяется как свойство, которое должно быть реализовано в программном продукте, для того чтобы решить некую проблему реального мира.
Первым этапом в понимании проблемы, которую должен решить программный продукт, является выявление требований. Соответствующая подобласть знаний описывает, какие могут существовать источники требований и как требования могут собираться разработчиком.<br>
Следующий этап процесса — анализ требований, который позволяет выявлять и разрешать конфликты между требованиями и обнаруживать границы применимости программного продукта. На этапе спецификации требований создается документ, который может систематически пересматриваться, оцениваться и утверждаться.
Последняя подобласть посвящена итеративности данного управлению изменениями, отслеживанию требований и способы требований.<br>
**Конструирование программного обеспечения (Software Construction)**. Под конструированием программного обеспечения понимаются все этапы процесса создания работающего программного продукта, включая кодирование, верификацию, модульное тестирование, интеграционное тестирование и отладку.<br>
В этой области знаний определяются базовые принципы: минимизация сложности, предсказуемые изменения и конструирование с возможностью верификации,- а также обсуждаются стандарты конструирования. Подобласти описывают проблемы управления конструированием, языки конструирования, вопросы кодирования, повторного использования, качества конструирования, проблемы интеграции и т.д.<br>
**Тестирование программного обеспечения (Software Testing)**. Включает в себя динамическую проверку поведения готовой программы на соответствие ожидаемому поведению с помощью набора тестовых примеров. В данной области знаний вводится базовая терминология, рассматриваются ключевые проблемы тестирования и связь тестирования с другими процессами разработки.<br>
Подобласть по уровням тестов описывает традиционные этапы тестирования больших программных систем (тестирование отдельных модулей, интеграционное.<br>
Согласно определению EEE, **проект (design)** — это одновременно и «процесс определения архитектуры, компонентов, интерфейсов и других характеристик системы или ее компонента», и «результат этого процесса». Проектирование трансформирует требования в формализованные описания, которые показывают путь решения поставленной перед разработчиками проблемы.<br>
**Сопровождение программного обеспечения (Software Maintenance)**. Этот этап жизненного цикла
программного обеспечения призван решать проблемы, связанные с возникновением различных аномальных ситуаций, изменением операционной среды и появлением новых пользовательских требований в ходе эксплуатации программного продукта. В данной области знаний описываются базовые концепции сопровождения — терминология, необходимость сопровождения, обоснование затрат на сопровождение, эволюция программного продукта как часть программной инженерии, категории сопровождения и т.д.<br>
**Управление конфигурацией программного обеспечения (Software Configuration Management)**. SCM — важнейшая дисциплина, задачей которой является идентификация конфигурации программного продукта в различные моменты времени с целью систематического контроля за изменениями в конфигурации и обеспечения ее целостности на протяжении жизненного цикла программного обеспечения. Описываются: управление самим процессом SCM; идентификация, контроль, учет статуса и аудит конфигурации программного продукта; управление и выпуск релизов программ.<br>
**Управление в программной инженерии (Software Engineering Management)**.<br>
Определяется как применение основных операций управления — планирования, кординации, измерения, мониторинга, контроля и отчетности — к разработке и сопровождению программного обеспечения с целью сделать эти процессы систематичными, дисциплинированными и измеряемыми. Управление в программной инженерии может рассматриваться на трех уровнях — организационном, уровне управления проектом и уровне планирования и контроля программы измерений. В данной области знаний подробно рассматриваются два последних уровня.<br>
**Процесс программной инженерии (Software Engineering Process)**. В этой области знаний рассматриваются вопросы определения, реализации, оценки, измерения, управления, изменения и совершенствования процессов жизненного цикла программного обеспечения как таковых.<br>
Подобласть, посвященная реализации и изменению процесса, описывает инфраструктуру процесса, цикл управления процессом и модели реализации процесса.<br>
Подобласть оценки процесса вводит модели и методы оценки (assessment). Последняя подобласть рассматривает возможности измерений для процесса и программного продукта.<br>
**Инструменты и методы программной инженерии (Software Engineering Tools and Methods)**. Эта область знаний включает, соответственно, две подобласти. Первая описывает программные инструменты для поддержки задач каждой из остальных областей знаний SWEBOK, а также некоторые общие проблемы использования инструментария, например, вопросы интеграции
Методы разработки задают определенную структуру процессов разработки и сопровождения программного обеспечения, позволяя сделать их более систематичными и более эффективными. Методы могут быть применимы как ко всему жизненному циклу программного обеспечения, так и к отдельным его этапам. В SWEBOK описываются несколько категорий методов, включая эвристические методы на основе неформальных подходов, формальные методы на основе математических подходов и методы прототипирования.<br>
**Качество программного обеспечения (Software uality)**. Данная область знаний описывает различные факторы, влияющие на качество программного обеспечения и охватывающие все процессы жизненного цикла. Первая подобласть описывает основы качества программного обеспечения: культура и этика программной инженерии, затраты на обеспечение качества, модели и характеристики качества и способы совершенствования качества программного продукта. Процессы управления качеством программного обеспечения включают обеспечение качества: систематический подход к организации всех действий; верификацию; обзор и аудит. Отдельная подобласть посвящена практическим вопросам качества: требования к качеству программного обеспечения, характеристики дефектов, методы управления качеством и измерения качества.